\documentclass{VUMIFPSkursinis}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}

\lstset{
basicstyle=\small\ttfamily,
columns=flexible,
breaklines=true
}

% Titulinio aprašas
\university{Vilniaus universitetas}
\faculty{Matematikos ir informatikos fakultetas}
\department{Programų sistemų bakalauro studijų programa}
\papertype{Baigiamojo darbo planas}
\title{Grafų duomenų bazės ir jų objektų užtikrinimas reliacinėse duomenų bazių sistemose}
\titleineng{Graph databases and their objects storage in relational database management systems}
\status{4 kurso 2 grupės studentas}
\author{Arvydas Šilanskas}
\supervisor{prof. dr. Romas Baronas}
\date{Vilnius – \the\year}

% Nustatymai
\setmainfont{Palemonas}   % Pakeisti teksto šriftą į Palemonas (turi būti įdiegtas sistemoje)
\bibliography{bibliografija}

\begin{document}
\maketitle


1. Grafų duomenų bazės
	- privalumai
	- trūkumai
	- prasmingumas užtikrinimo rdb

2. Grafų duomenų bazės objektai RDB
	- grafas
		- viršūnė
		- briauna
	- konsistentiškumo užtikrinimas
	
3. Graph QL
	- BNF sintaksė
	- SQL diagrama

4. Benchmark(?)
	- Neo4j

\section Grafų duomenų bazės

Grafų duomenų bazės yra tokios duomenų bazės, kurios remiasi grafo matematiniu modeliu.
Grafų bazės iškelia sąryšius iki tokios pat abstrakcijos svarbos kaip ir pačius duomenis.
Todėl grafų duomenų bazės yra dažniausiai naudojamos ryšiams nagrinėti -- tiek išreikštiem, tiek menamiem arba netiesioginiam. 
Dėl tokių neakivaizdžių ryšių nagrinėjimo, grafų duomenų bazės dažnai naudojami kaip analizės įrankis; tarp panaudos atvejų įeina pasiūlymų varikliai, apgavysčių išieškojimas, socialiniai tinklai.


\section Grafų duomenų bazės objektai RDB

Vykdant grafo paiešką naudinga, kad tiek viršūnės tiek briaunos būtų vieno tipo, ir neprisirištų prie jose saugomų duomenų struktūros.
Naudojant homogeniškus tipus, galima išskaidyti paieškos formavimą atskirai į kriterijus grafo struktūrai, ir kriterijus grafą sudarančių elementų duomenims; t.y. lentos logiškai išsiskaido į grafo struktūrines ir grafo duomenų lentas. Verta pamąstyti ir apie galimybę grafo struktūrą įvesti ir į egzistuojančią duomenų bazės sistemą (sukuriant struktūrines lentas, ir kiek galima minimaliai modifikuojant egzistuojančias). Jeigu grafo struktūros įvedimas yra be didelių esamų duomenų pokyčiu, tai tokią duomenų bazę galima naudoti hibridiniu būdu-- naudojant kaip reliacinę, arba kaip grafų duomenų bazę, priklausomai nuo užklausos pobūdžio.

Atskyrus grafo duomenų ir struktūros lentas, atitinkamai reikalingas sąryšio užtikrinimas tarp jų saugant vienos lentos pirminį raktą kitoje lentoje išoriniu raktu. Variantai yra du:

- duomenų lentos raktas saugomas grafo objekto lentoje.
Sprendimas riboja duomenų pirminių raktų parinkimą, nes tokiu atveju jie visi turėtų būti vienodo tipo. Taipogi yra ribotas duomenų teisingumo užtikrinimas -- saugant išorinius raktus viename stulpelyje į galimai daug lentų neleidžia įvesti išreikštinio išorinio rakto sąvaržos.

- saugomas grafo objekto raktas duomenų lentoje.
Sprendimas verčia keisti egzistuojančias lentas, jose įvedant papildomą stulpą rakto saugojimui.

Grafo objekto rakto saugojimas duomenų lentoje yra patrauklesnis sprendimas, kadangi stulpelio pridėjimas į egzistuojančas lentas yra vienkartinis ir lengvai automatizuotinas darbas, neįtakojantis tolimesnio sistemos vystimo. Atvirkštinis variantas menkina duomenų teisingumo užtikrinimo galimybes. 

Kadangi duomenys yra saugotini atskirai nuo pačių grafo objektų, ir kadangi jie gali būti skirtingo tipo (iš skirtingų lentelių), reikalingas tipo stulpelis, unikaliai nurodantis duomenų lentelę. Paprasčiausiu atvejui, tai būtų tos lentelės pavadinimas, kuris būti tiesiogiai panaudojamas užklausos formavimo metu.

\begin{verbatim}

---------
| Nodes |
---------
|id|type|
---------

---------------------------
| Edges                   |
---------------------------
|id|type|node_from|node_to|
---------------------------

\end{verbatim}

Šių lentelės yra reikalingos sprendimo techniškui įgyvendinimui, tačiau pačios savaime nėra įdomios naudotojui. Tokias technines lenteles prasminga būtų tvarkyti triggerių pagalba. Kuriant įrašą duomenų lentelėje, turi būti sukuriamas įrašas viršūnių lentelėje, bei naujai sukurtos viršūnės raktas išsaugojamas naujame duomenų lentelės įraše. 

Toliau pateikiamas vienas iš įgyvendinimo variantų grafų struktūrų įtraukimo į egzistuojančią reliacinę SQLite duomenų bazę. Sukuriamos viršūnių ir briaunų struktūrinės lentos

\begin{verbatim}

	drop table if exists Nodes;
	drop table if exists Edges;

	create table Nodes (
		id integer primary key autoincrement,
		type char(20) not null
	);

	create table Edges (
		id integer primary key autoincrement,
		node_from int,
		node_to int,
		type char(20) not null
	);

	create index node_from_index on Edges(node_from);
	create index node_to_index on Edges(node_to);

\end{verbatim}

Kiekvienai lentai, kurios duomenys gali būti naudojami grafo viršūnėse, paleidžiamas viršūnės iniciavimo skriptas

\begin{verbatim}

	#!/bin/bash

	echo "
	ALTER TABLE $1
		ADD gsql_node_id int;

	DROP TRIGGER IF EXISTS create_node_for_$1 ;
	CREATE TRIGGER create_node_for_$1
	AFTER INSERT ON $1
	FOR EACH ROW
	BEGIN
		INSERT INTO nodes (id,type) VALUES (NULL, '$1');
		UPDATE $1
			SET gsql_node_id = (select last_insert_rowid())
			WHERE NEW.id = id;
	END;

	DROP TRIGGER IF EXISTS delete_node_for_$1 ;
	CREATE TRIGGER delete_node_for_$1
	AFTER DELETE ON $1
	FOR EACH ROW
	BEGIN
		DELETE FROM nodes
		WHERE OLD.gsql_node_id = nodes.id;
		DELETE FROM edges
		WHERE node_from = OLD.gsql_nodes_id OR node_to = OLD.gsql_nodes_id;
	END;
	"
\end{verbatim}

Kiekvienai lentai, kurios duomenys gali būti naudojami grafo braiunose, paleidžiamas braiunos iniciavimo skriptas


\begin{verbatim}

	#!/bin/bash

	echo "
	ALTER TABLE $1
		ADD gsql_edge_id int;
	"

\end{verbatim}

\section Grafų užklausų vykdymas

Apibrėžta struktūra nors ir tinkama duomenų saugojimui turi didelį trūkumą -- net ir sąlyginai paprastom užklausom grafui, SQL sakiniai yra labai ilgi dėl lentelių jungimo kiekio. 

Pavyzdžiui norint suvykdyti užklausa kuri randa esybių poras tarp kurių egzistuoja bent vienas tiesioginis kryptinis ryšys, būtų reikalingi 5 junginiai -- tarp pirmos esybės duomenų ir pirmos esybės viršūnės; tarp pirmos esybės viršūnės ir briaunos; tarp briaunos ir antros esybės viršūnės; tarp antros esybės viršūnės ir antros duomenų lentelės.

Todėl būtų prasminga turėti papildomą pagalbinę sintaksę, kuri palengvintų užklausų realizavimą.
Kadangi tikslas yra išnaudoti standardines RDBVS ir SQL, sintaksė bus realizuojama kaip SQL kalbos viršaibis, kuris transliatoriaus pagalba būtų transliuojamas į standartinį SQL. 

Grafo struktūros sintaksę apibrežiu taip:

* `()` nurodoma bet kokia viršūnė
* `(Tipas:)` nurodoma viršūnė, kurios duomens tipas (duomenų lentelė) yra `Tipas`. 
* `(a)` nurodoma viršūnė, ir ji pažymima. Nurodant tą pačią žymą kelis kartus reikš, jog nurodoma ta pati viršūnė
* `(Tipas:a)` nurodoma viršūnė, su žyma ir su tipu. Ji turi požymius viršūnės vien su tipu ir viršūnės vien su žyma, bei papildomai leidžia referuojant per `a` lentelės sinonimą panaudoti `Tipas` lentos duomenis; t.y. analogas paprastų SQL sakinių `FROM` daliai `Tipas as a`.

* `[]` nurodoma bet kokia briauna
* `[Tipas:]` nurodoma bet kokia briauna, kurios duomens tipas (duomenų lentelė) yra `Tipas`.
* `[Tipas:a]` nurodoma bet kokia briauna, kurios duomens tipas (duomenų lentelė) yra `Tipas`, ir kurios duomenis galima naudoti referuojant per `a` lentelės sinonimą.

Pastebėtina, kad sintaksė `[a]` neprasminga, kadangi ta pati briauna negali būti dviejų skirtingų ryšių dalis.

* `(a)-[]->(b)` nurodomas kryptinis ryšys iš viršūnės `a` į viršūnę `b`
* `(a)<-[]-(b)` nurodomas kryptinis ryšys iš viršūnės `b` į viršūnę `a`
* `(a)-[]-(b)` nurodomas nekryptinis ryšys tarp `a` ir `b`.

Vienoje grandyje gali būti nurodytas daugiau nei vienas ryšys
* `(a)->[]->()-[]->(c)`

Taipogi, grandžių gali būti kelios, atskirtos kableliu. Tokiu atveju jos yra apjungiamos loginiu "ir".

* `(a)-[]-(b), (b)-[]-(c)`

Apibrėžus grafo struktūros sintaksę, kyla klausimas, kokiu būdų ji galėtų būti panaudojama praplėsti standartinią SQL kalbą.
Pastebėtina, jog transliuojant į SQL yra reikalinga praplėsti tiek `FROM` užklausos dalis (įtraukiant reikiamas pagalbines viršūnių ir briaunų lenteles), tiek `WHERE` užklausos dalis (formuojant lentelių jungimo sąlygas), todėl intuityvus sprendimas yra sukurti naują užklausos dalį, kuri iš dalies pakeistų abu. `FROM` dalies pirminėje užklausoje galima atsisakyti, nes bet kokia lentelė gali būti įtraukiama be struktūrinio suvaržymo nurodant grafo grandinę iš vieno viršūnės elemento. `WHERE` dalis vistik lieka reikalinga, nes formuojant grafui užklausą visvien yra reikalinga nurodyti papildomas užklausos sąlygas grafo objektams.

Todėl standartinė SQL forma 

SELECT <select sakinio dalis>
FROM <from sakinio dalis>
WHERE <where sakinio dalis>;

virsta

SELECT <select sakinio dalis>
MATCHING <grafo struktūros dalis>
WHERE <papildomos where sakinio dalis>;

Naujos sintaksės gramatika išreiškiama BNF

\begin{verbatim}

<SQL_MATCH> ::= 'MATCHING' <GRAPH_META> <GRAPH_TEMPLATE> ['WHERE']
<GRAPH_META> ::= e | 'GRAPH' '(' <IDENTIFIER> ',' <IDENTIFIER> ')'
<GRAPH_TEMPLATE> ::= <GRAPH_NODE> | <GRAPH_TEMPLATE> <GRAPH_EDGE> <GRAPH_NODE> | <GRAPH_TEMPLATE>, <GRAPH_TEMPLATE>
<GRAPH_NODE> ::= '(' <MAYBE_NODE_TYPE> <MAYBE_NODE_NAME> ')'
<GRAPH_EDGE> ::= <GRAPH_EDGE_LEFT_DIR> <GRAPH_EDGE_DESC> <GRAPH_EDGE_RIGHT_DIR>
<GRAPH_EDGE_LEFT_DIR> ::= '-' | '<-'
<GRAPH_EDGE_RIGHT_DIR> ::= '-' | '->'
<GRAPH_EDGE_DESC> ::= '[' <MAYBE_EDGE_TYPE> ']'
<MAYBE_EDGE_TYPE> ::= e | <IDENTIFIER> ':' | <IDENTIFIER> ':' <IDENTIFIER>
<MAYBE_NODE_NAME> ::= e | <IDENTIFIER>
<MAYBE_NODE_TYPE> ::= e | <IDENTIFIER> ':'
<IDENTIFIER> ::= <CHAR> | <CHAR><IDENTIFIER>
<CHAR> ::= 'a' | 'b' | ... | 'z' | 'A' | 'B' | ... | 'Z'

\end{verbatim}

4. Išplėstinės sintaksės transliatoriaus įgyvendinimas

Įgyvendinant transliatorių, reikia atsižvelgti į šios išplėstinės SQL kalbos panaudojimą

* Transliatorius turėtų keisti tiktai `MATCHING` užklausos dalį. Kitos užklausos dalys turėtų išlikti nepakitusios po transliavimo suvykdymo,

* SQL sakiniai gali turėti vidines užklausas. `MATCHING` forma turi būti galima panaudoti bet kurioje vietoje kur galima užklausa, ir todėl viename sakinyje `MATCHING` formų gali būti kelios.

Dėl šių priežasčių reikalingas pilnas užklausos leksinis skaidymas, ir dalinis semantinis nagrinėjimas. Bendra sakinio transliavimo strategija yra:

* Simbolių eilutė, kuri išreiškia sakinį, išskaidoma į masyvą leksemų. Šis skaidymas turi būti abipusis, t.y. iš leksemos turi būti galimybė gauti pirminę simbolių eilutės reikšmę, kad SQL dalys kurios nebuvo `MATCHING` sintaksės dalis liktų nepakeistos,

* Gautame masyve vykdoma `MATCHING` dalies pradžios ieškojimas. Radus
	** Formuojama tarpinė grafo sintaksės reprezentacija analizuojant leksemų seką. 
	** Gauta grafo struktūra konvertuojama į `FROM` ir `WHERE` SQL užklausos dalių simbolių eilutę
	** Panaudotos leksemos pašalinamos iš leksemų masyvo

* Mišrus masyvas nepanaudotų leksemų bei sutransliuotų į simbolių eilutes `MATCH` užklausos dalių yra apjungiamas į vieną simbolių eilutę, kuri yra transliatoriaus rezultatas.

4.1 Leksinė analizė

Leksinės analizės metu įeities tekstas skaidomas į leksemas. Išskirtinos tokios leksemos:

* Viengubomis kabutėmis išskirtas tekstas; t.y. simbolių eilutės konstanta

* Dvigubomis kabutėmis išskirtas tekstas; t.y. stulpelio pavadinimas

* Skaičiaus konstanta. Gali prasidėti minuso ženklu, bei turėti trupmeninę dalį atskirtą tašku

* Sintaksinės žymos ir operatoriai -- skliaustai, palyginimo operatoriai, aritmetiniai operatoriai, ir t.t.

* Grafo užklausos formavimui aktualūs sakinio žodžiai -- MATCHING, AS, WHERE, GRAPH.

* Identifikatoriai, bei kiti SQL sakinio žodžiai.

4.2.1 Semantinė analizė, ir tarpinės struktūrų formavimas

Aptikus MATCHING dalies pradžią, vykdoma leksemų semantinė analizė.
Analizės metu aptikus leksemas kurios netenkina grafo gramatikos, signalizuojama klaida.
Analizės metu leksemos struktūrizuojamos į aibę grafo šablonų, kur kiekvieną grafo šabloną sudaro aibė strktūrizuotų viršūnių ir briaunų.

Analizės metu, formuojant viršūnės įrašą saugoma:

* viršūnės duomenų lentelės pavadinimas; neprivalomas
* viršūnės pavadinimas; neprivalomas

Formuojant briauną, saugoma:

* briaunos tipas; neprivalomas. Kadangi tai gali būti tiek duomenų lentelės tipas, tiek simbolių eilutė, išsaugomas tą nurodantis požymis.
* briaunos pavadinimas; neprivalomas.
* briaunos kryptis; privaloma. Galimos reikšmės yra kairė, dešnė, abi.

Grafo elementams, kuriems užklausos metu nebuvo priskirtas pavadinimas, jiems yra sugeneruojamas unikalus pavadinimas. Tikslinga atskirti naudotojo nurodytą pavadinimą nuo generuoto, kadangi pastarojam užklausos vykdymo metu nereikalingas duomenų lentelės jungimas, todėl informacija, ar pavadinimas buvo generuotas, yra išsaugoma.

Sekančiu žingsniu, grafo struktūra yra išplokštinama. Grafo šablonai (sąrašas paeiliui einančių grafo elementų) yra keičiami į sąrašą trejetų -- kiekvieną trejetą sudaro dvi viršūnės ir jas jungianti briauna.

`((n1 e1 n2 e2 n3) (n4 e3 n5)) -> ((n1 e1 n2) (n2 e2 n3) (n4 e3 n5))`

4.2.2 SQL formavimas iš tarpinės grafo struktūros



\end{document}
